罕！中國省級政府融資平台爆違約、離岸美元債堪憂

罕！中國省級政府融資平台爆違約、離岸美元債堪憂

中國國有鋁生產商青海省投資集團(Qinghai Provincial Investment Group)未能如期支付一筆3億美元離岸債務的到期利息，成為中國罕見的地方政府融資平台(LGFV)倒債案。這也顯示投資人已無法仰仗北京當局為地方政府的融資平台進行紓困。

華爾街日報、英國金融時報26日報導，標準普爾(S&P Global Ratings)數據顯示，青海省投資集團上週五(2月22日)就未如期支付一筆近1,100萬美元的離岸債務利息。該集團官網僅顯示，已在本週一支付了另一筆人民幣2,140萬元(相當於320萬美元)的在岸債務，比約定時間晚了數小時。

青海省盛產鋁礦並從事水力發電，是中國最貧窮的省份之一。Refinitiv資料顯示，在2020~2022年期間，青海省投資集團還有合計10億美元的在岸及離岸債務到期。標普對該集團的信評為「B+」，較投資等級低了四級。

上述倒債案，凸顯北京當局下令要求地方政府去槓桿所引發的問題。穆迪統計顯示，截至去(2018)年10月底為止，中國地方國營企業(包括地方政府融資平台)背負的債務已高達人民幣60兆元(相當於8.7兆美元)，比一年前增加近9%。這約是地方政府帳上債務的三倍以上，更佔中國整體經濟規模的2/3。

隨著中國經濟趨緩，企業多年來背負的大量債務逐漸到期，使得中國債市的違約率日益攀高。不過，過去以來，債務違約多集中在民間企業，鮮少出現在離岸債務，使青海省投資集團的違約事件引起眾人矚目。

上一次有國企離岸美元債違約，是由廣東國際信託投資公司(Gitic)發行，該公司在1998年破產。Gitic是廣東省設立的投資機構，當時發行了大量美元債、卻因美國調升利息而陷入困境。如今陸企借的美元債比當時還要多上不少，Refinitiv統計顯示，尚未償還的美元債務約有1,980億美元。

耐唔耐有單咁嘅野
最後又係不了了之
就嚟變成月經

純粹係因為中国大，未傷到入肉
但凌遲都係一刀一刀咁片，唔代表最後無事

間中就有單違約，蚛蟈仲可以玩咁耐，真係死極都死唔去
七孔流血仲未死得

還唔到內債無所謂，自己友左手交右手
但還唔到畀外國，以後仲點樣係外國融資
以前靠華爾街美奸掠水，以後仲有無哩支歌仔唱？

紙包唔住火
最後點都會出事

P2P咁大件事都沒事儿，今次碎料啦

惡霸通常都係咁。

「依家唔係唔還，係未還住啫！你再係追數嘅話，你唔駛旨意係我地中國入面做生意。我肯同你做生意你已經執到！仲嘈！」

支爆只係一個流傳於兩登嘅寓言，係唔會發生

宜家支那就係學美國既玩
印錢還債，新債還舊債
但唔係無代價，代價就係超發貨幣同更加依賴封閉市場
同開放市場同人仔國際化路線愈走愈遠

但還外債係要畀美金
佢印人仔點樣換美金返嚟再還畀外國？
我唯一諗到嘅只有用人仔買港紙再轉美金再還

開始第一頁就潑冷水
睇嚟支爆真係近了

支那點會還
梗係貪咗佢，遠走高飛啦

外債就唯有施
宜家全支那都唔夠美金用
有部分就好似你咁講，拎人仔落黎香港換美金

只要好好控制住個數量
人仔呢part就守得住

得閒捉番幾個貪官 連佢全家都抄埋